---
title: "อ่านหนังสือเยอะ แต่ยังลงทุนได้ไม่ดี?"
slug: "/8"
date: "2017-06-15T17:32:53.000Z"
description: "ถึงแม้ว่าผมจะมีโอกาสได้อ่านหนังสือการลงทุนหลายๆเล่ม แต่ก็ไม่ได้หมายความว่าจะมีผลตอบแทนที่ดี"
image: "./images/books-484766_1280_rlwxvi.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["จิตวิทยาการลงทุน","การลงทุน","แนวคิดการลงทุน"]
---

>หลักการนั้นง่าย แต่กระทำนั้นยาก

ถึงแม้ว่าผมจะมีโอกาสได้อ่านหนังสือการลงทุนหลายๆเล่ม แต่ก็ไม่ได้หมายความว่าจะมีผลตอบแทนที่ดี ใช่อยู่ว่าการอ่านหนังสือนั้นจะช่วยทำให้หลักการลงทุนถูกฝังอยู่ในความจำของเราได้ แต่การกระทำนั้นมันมีองค์ประกอบที่มากกว่าแค่หลักการ

สิ่งที่มีปัจจุบันคือหลักการลงทุน ซึ่งจะเป็นตัวนำทาง
เหมือนกับหากเราไม่เคยขับรถไปเชียงใหม่
แต่เราใช้ GPS หรือ Google map
ต่อให้เราไม่เคยไป เราไม่คุ้นทาง แต่เราก็ยังสามารถไปถึงได้
เราสามารถไปถึงเป้าหมายได้แม้มองไม่เห็นเส้นทางก็ตาม
หลักการจะเป็นตัวสำคัญที่จะช่วยพาไปสู่เป้าหมาย

หากเป้าหมายการลงทุนคือผลตอบแทนที่ดี
การมีหลักการนั้นถือว่าผ่านไปส่วนหนึ่งแล้ว
แต่ถึงแม้เราจะจำหลักการได้ทุกข้อ หากไม่สามารถกระทำได้ครบ ก็แทบไม่มีประโยชน์

แล้วเหตุใดถึงไม่สามารถกระทำได้ตามหลักการ?
สิ่งแรกเลยก็คือประสบการณ์
หากเราไม่มีประสบการณ์ เราจะไม่รู้เลยว่าจะนำหลักการไปใช้อย่างไร
คล้ายๆกับการอ่านหนังสือเฉลยโจทย์ แต่ไม่เคยทำโจทย์จริง
ข้อนี้สามารถแก้ได้โดยการอยู่ในตลาดให้นานพอ
พยายามนำหลักการมาใช้เมื่อเจอเหตุการณ์ที่คิดว่าใช่
แต่ความยากของการลงทุนคือ มันจะไม่เห็นผลทันที
บางทีอาจจะใช้เวลาเป็นปี
บางทีก็ต้องเจ็บตัวเสียเงิน

สิ่งที่สองคืออารมณ์
อารมณ์ของเรามักจะมาไวกว่าเหตุผลเสมอ
มันเป็นแบบนี้มาตั้งแต่ยุคดึกดำบรรณ์
มนุษย์ถูกสร้างมาให้ใช้สัญชาตญานได้เร็วกว่าการใช้เหตุผล
เหตุผลก็เพราะมันจะทำให้มนุษย์มีโอกาสอยู่รอดได้มากกว่า
แต่นั้นเป็นความจริงในอดีตเท่านั้น
ปัจจุบัน มนุษย์ที่ใช้แต่อารมณ์และสัญชาติญาน แทบจะอยู่ไม่ได้แล้ว
การลงทุนก็เช่นกัน
อารมณ์เป็นสิ่งที่เกิดขึ้นเร็วกว่าที่สมองเราจะนึกถึงหลักการเสมอ

สรุปคือ หลักการอย่างเดียวไม่สามารถทำให้ลงทุนประสบความสำเร็จได้
เราจำเป็นต้องมีองค์ประกอบที่เหลือนำมารวมกัน
นั้นก็คือ หลักการ + ประสบการณ์ + อารมณ์ = ผลลัพธ์
แต่หลักการที่ดีเป็นจุดเริ่มต้นที่ดีเสมอ นักลงทุนยิ่งอ่านเยอะยิ่งดีแน่นอน

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
